%
% File: abstract.tex
% Author: V?ctor Bre?a-Medina
% Description: Contains the text for thesis abstract
%
% UoB guidelines:
%
% Each copy must include an abstract or summary of the dissertation in not
% more than 300 words, on one side of A4, which should be single-spaced in a
% font size in the range 10 to 12. If the dissertation is in a language other
% than English, an abstract in that language and an abstract in English must
% be included.

\chapter*{Resumen}
\begin{SingleSpace}
 
\initial{L}a metabol\'omica se encarga del estudio de los compuestos producidos 
por un organismos menores a 1500 kDa. Entre las t\'ecnicas anal\'iticas empleadas
en metabol\'omica se encuentra la cromatograf\'ia y la espectrometr\'ia de masas.
Acopladas estas dos t\'ecnicas, proveen una poderosa herramienta para el estudio
del metaboloma. Este es el caso de la cromatograf\'ia gaseosa bidimensional acoplada 
con espectrometr\'ia de masas GCxGC-MS es la t\'ecnica predilecta para el estudio de metabolomas
vol\'atiles y semivol\'atiles. En conjunto con quimiometr\'ia, que es la ciencia encargada
de extraer la mayor informaci\'on de datos de origen qu\'imico, GCxGC-MS ayuda a un 
mejor entendimiento de los sistemas biol\'ogicos. EL objetivo de este trabajo es el 
desarrollo de algoritmos quimiom\'etricos para el an\'alisis exploratorio de datos de 
metabol\'omica obtenidos mediante de GCxGC-MS. Para esto, se emple\'o el lenguaje
de programaci\'on R. Implementando algoritmos para el preprocesamiento de se\~nal
como: suavizado, correcci\'on de linea base y alineamiento de picos. Adicionalmente,
se desarroll\'o el an\'alisis discriminante multivariado. Obteniendo as\'i una 
linea de trabajo de principio a fin para conjuntos de datos de alto orden.
\end{SingleSpace}

\clearpage